{
  "elements": [
    {
      "id": 1,
      "question": "Ofensywa oznacza natarcie czy obronę?",
      "answer": "Natarcie",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Kto napisał poematy Myszeida i Monachomachia?",
      "answer": "Ignacy Krasicki",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Nuklearny to odmiana której gry?",
      "answer": "Bilarda",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Z którymi dwoma państwami graniczy Andora?",
      "answer": "Francją i Hiszpanią",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Podczas której wojny światowej po raz pierwszy pojawiło się określenie 'alianci'?",
      "answer": "Pierwszej wojny światowej",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Co można robić do rozpuku?",
      "answer": "Śmiać się",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Który trzy litery są oznaczeniem jednostki pracy kilowatogodziny?",
      "answer": "kWh",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Sędzia Seattle to okres w kulturze obejmujący trzy dekady którego wieku?",
      "answer": "Dziewiętnastego wieku",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Częścią którego miasta jest Wrzeszcz?",
      "answer": "Gdańska",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Jak miała na imię bohaterka Sonetów miłosnych Petrarki?",
      "answer": "Laura",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Jak nazywa się japoński miniaturowy pejzaż wykonany na tacy z piasku i kamyczków?",
      "answer": "Bonseki",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Ile razy w ciągu roku ma miejsce równonoc?",
      "answer": "Dwa razy",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Czy w Ameryce Północnej żyją torbacze?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Ile ramion gwiazdy mają na bojowych samolotach amerykańskich?",
      "answer": "Pięć ramion",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Kto odkrył Jamajkę?",
      "answer": "Krzysztof Kolumb",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Jak nazywa się stolica Luksemburga?",
      "answer": "Luksemburg",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Odmianą którego owocu jest kosztela?",
      "answer": "Jabłka",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Diego Velasquez to malarz okresu renesansu czy baroku?",
      "answer": "Baroku",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Jakim znakiem w zapisie partii szachowej oznaczany jest szach?",
      "answer": "Krzyżyk",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Ile masztów ma szkuner?",
      "answer": "Dwa",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Jak nazywa się proces nagrzewania a potem nagłego ostudzenia metalu w celu zwiększenia jego twardości?",
      "answer": "Hartowanie",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "Ilu panów, nie licząc psa, było w łódce według powieści Jerome'a K. Jerome'a?",
      "answer": "Trzech",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Które ciało niebieskie stanowi ponad 99% całkowitej masy Układu Słonecznego?",
      "answer": "Słońce",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Czy kontra tenor jest głosem wyższym czy niższym niż tenor?",
      "answer": "Wyższym",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "W którym województwie leży polska część Puszczy Białowieskiej?",
      "answer": "Podlaskim",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "Jak nazywa się grecka wyspa, na której odkryto pomnik Nike?",
      "answer": "Samotraka",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "Które związki powodują rdzawy zabarwienie powierzchni Marsa?",
      "answer": "Związki żelaza",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "Jaki jest polski synonim obcego wyrazu 'dręczone'?",
      "answer": "Torturowane",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "Atrakcją którego europejskiego państwa jest Palacio Nacional da Pena?",
      "answer": "Portugalia",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "Ile stref okupacyjnych Niemiec ustalono na konferencji poczdamskiej?",
      "answer": "Cztery",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "Który aktor filmie Barbie śpiewał piosenkę 'Push'?",
      "answer": "Ryan Gosling",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Ile kątów przyległych tworzy kąt półpełny?",
      "answer": "Dwa",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "Mars Madness to nazwa turnieju akademickiego w której dziedzinie sportu?",
      "answer": "Koszykówce",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "Kto jest autorem powieści 'Wojna z Dacjanami'?",
      "answer": "Rafał Kosik",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "Czym zajmowała się w dawnej Polsce żupa?",
      "answer": "Wydobyciem soli",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "Jak nazywa się część zęba pokryta szkliwem?",
      "answer": "Korona zęba",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "W którym państwie jest najwyżej położone stale zamieszkane miasto na świecie?",
      "answer": "Peru",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "Wymień dwa z czterech symboli przypisywanych czterem ewangelistom",
      "answer": "Orzeł, wół, lew, człowiek",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "Który polski książę był inicjatorem zakupów okolicach Stambułu ziemi, na której powstała polska osada?",
      "answer": "Adam Jerzy Czartoryski",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "Jak nazywa się typ bezkręgowców do których należą rozgwiazdy oraz jeżowce?",
      "answer": "Szkarłupnie",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "Który film został nagrodzony Orłem w 2024 roku?",
      "answer": "Zielona granica",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Ile lat trwa kadencja niestałych członków Rady Bezpieczeństwa ONZ?",
      "answer": "Dwa lata",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "W którym włoskim mieście Szekspir umieścił akcję Romea i Julii?",
      "answer": "W Weronie",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "Czy w Polsce możemy znaleźć topazy?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "Jak nazywa się rzeka we Francji nad którą miały miejsce dwie wielkie bitwy?",
      "answer": "Marna",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "Czym leczone są kuracjuszy w uzdrowisku w ramach hydroterapii?",
      "answer": "Wodą",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "Jak nazywa się grecka bogini miłości?",
      "answer": "Afrodyta",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "Który aktor widniał na plakacie wyborczym Solidarności w 1989 roku?",
      "answer": "Gary Cooper",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "Czy niemieckie miasto Bonn jest miastem uniwersyteckim?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "W którym polskim dramacie występuje postać niewidomej wdowy pani Rollison?",
      "answer": "Dziady",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "Jaki kod wywoławczy miał porucznik Borewicz w serialu?",
      "answer": "07",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "W którym państwie formacji wojskowej Sean Bacher Sally?",
      "answer": "Włochy",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "Obserwacja i analiza własnych myśli i przeżyć to introspekcja czy eksterioryzacja?",
      "answer": "Introspekcja",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "Faworytce którego francuskiego króla przypisuje się powiedzenie 'po nas choćby potop'?",
      "answer": "Ludwika XV",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "Jak w mitologii nordyckiej nazywa się bogini miłości?",
      "answer": "Freja",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "Które polskie miasto zostało wymienione w hymnie państwowym?",
      "answer": "Poznań",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "Ile stopni szerokości geograficznej ma biegun północny?",
      "answer": "90 stopni",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "Jak nazywa się brytyjski pisarz twórca cyklu powieści 'Świat Dysku'?",
      "answer": "Terry Pratchett",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "Jak nazywa się część sceny znajdująca się przed kurtyną?",
      "answer": "Przestrzeń przed kurtyną",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "Czym w dawnej Polsce zajmował się dzieje szczy?",
      "answer": "Swataniem",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "Na jakich dystansach rozgrywany jest chód mężczyzn na igrzyskach olimpijskich?",
      "answer": "20 km i 50 km",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "Podaj tytuły dwóch powieści Józefa Ignacego Kraszewskiego które zostały sfilmowane po drugiej wojnie światowej",
      "answer": "Stara Baśń, Hrabina Cosel",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "Magnus Carlsen to wielokrotny mistrz świata w której grze?",
      "answer": "Szachy",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "Czy kwas cytrynowy jest związkiem organicznym?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "Jak nazywa się międzynarodowa wystawa sztuki organizowana co trzy lata?",
      "answer": "Triennale",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "Jak nazywał się polski filozof autor książki 'Moje słuszne poglądy na wszystko'?",
      "answer": "Leszek Kołakowski",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "Czy prezydent Rzeczypospolitej może sam zrzec się urzędu?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "Które zwierzęta ocaliły Rzym oblegany przez Gallów w 390 roku p.n.e.?",
      "answer": "Gęsi",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "Jakie są lata w tytule wspomnieniowej powieści Kornela Makuszyńskiego?",
      "answer": "Szczenięce lata",
      "episode": "finał 143 edycji"
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "Który kompozytor nazywany jest twórcą polskiej opery narodowej?",
      "answer": "Stanisław Moniuszko",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "Jak nazywa się największe jezioro na Węgrzech?",
      "answer": "Balaton",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "Która zasada dynamiki Newtona jest nazywana prawem akcji i reakcji?",
      "answer": "Trzecia zasada dynamiki",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "Musical 'We Will Rock You' to spektakl z piosenkami którego zespołu?",
      "answer": "Queen",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "Czy ptaki są stałocieplne czy zmiennocieplne?",
      "answer": "Stałocieplne",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "W którym mieście urodził się Franz Kafka?",
      "answer": "W Pradze",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "Jaki kolor mają odchody zwierzęcia zwanego borsukiem lekarskim?",
      "answer": "Czarne",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "Jak nazywa się najjaśniejsza gwiazda Małej Niedźwiedzicy?",
      "answer": "Gwiazda Polarna",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "Którą walutę oznacza się skrótem CHF?",
      "answer": "Frank szwajcarski",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "Która drużyna piłkarska nosi przydomek 'Duma Katalonii'?",
      "answer": "FC Barcelona",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "W którym mieście znajduje się cmentarz na Rossie?",
      "answer": "W Wilnie",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "Jakiej narodowości był malarz Amedeo Modigliani?",
      "answer": "Włoch",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "Jak nazywa się odmiana czasownika przez osoby, czasy, tryby, liczby i strony?",
      "answer": "Konjugacja",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "Które warzywo jest niezbędnym elementem hiszpańskiego święta La Tomatina?",
      "answer": "Pomidor",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "Z którego języka pochodzą słowa azymut i zenit?",
      "answer": "Z arabskiego",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "Co znajdziemy w paprykarzu szczecińskim oprócz mięsa z ryb?",
      "answer": "Ryż",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "Jakie są dwa języki urzędowe w Kanadzie?",
      "answer": "Angielski i francuski",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "Kto jest autorem cyklu rysunków 'Poczet królów i książąt polskich'?",
      "answer": "Jan Matejko",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "Czy medalierstwo to dziedzina sztuki związana z projektowaniem i wykonywaniem medali?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "Które dwie litery greckiego alfabetu oznaczają w przenośni kogoś, kto jest autorytetem?",
      "answer": "Alfa i omega",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "Ojciec Zadżumionych to bohater i narrator poematu którego poety?",
      "answer": "Juliusza Słowackiego",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "Które państwo istniało w starożytności wcześniej: cesarstwo rzymskie czy republika rzymska?",
      "answer": "Republika rzymska",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "Która instytucja kryje się pod skrótem UODO?",
      "answer": "Urząd Ochrony Danych Osobowych",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "Jak nazywa się błona śluzowa pokrywająca wewnętrzną powierzchnię powiek?",
      "answer": "Spojówka",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "Jak brzmiał kryptonim Rady Pomocy Żydom w Polsce podczas II wojny światowej?",
      "answer": "Żegota",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "Jaka jest najmniejsza liczba podzielna przez 7 i przez 8?",
      "answer": "56",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "Na terenie których dwóch państw azjatyckich rozciąga się kraina Pendżab?",
      "answer": "Indie i Pakistan",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "Który wybitny polski trener nazywany był 'Papa'?",
      "answer": "Feliks Stamm",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "O ile centymetrów zmienia się każdy kolejny rozmiar odzieży niemowlęcej i dziecięcej?",
      "answer": "O 6 centymetrów",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "Czy istnieje gaz doskonały?",
      "answer": "Nie, gaz doskonały to teoretyczny model, w którym nie występują oddziaływania między cząsteczkami",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "Za króla Olbrachta wyginęła szlachta. W którym wieku miała miejsce bitwa pod Koźminem, po której powstało to powiedzenie?",
      "answer": "W XV wieku, w 1497 roku",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 101,
      "question": "Sześcienna kostka waży 8 kilogramów. Ile waży kostka o krawędzi krótszej o połowę?",
      "answer": "1 kilogram",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 102,
      "question": "W 2023 roku pewne państwo zostało 31. członkiem NATO. Które to państwo?",
      "answer": "Finlandia",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 103,
      "question": "Ile kobiet jest wśród żołnierzy Gwardii Szwajcarskiej pełniących rolę straży przybocznej papieża?",
      "answer": "Żadnej",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 104,
      "question": "Bohaterem której części trylogii Sienkiewicza jest Azja Tuhajbejowicz?",
      "answer": "'Ogniem i mieczem'",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 105,
      "question": "W którym roku wybuchł we Wrześni strajk uczniów przeciwko germanizacji szkoły?",
      "answer": "W 1901 roku",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 106,
      "question": "Czy Alfred Nobel wynalazł trotyl?",
      "answer": "Nie, trotyl wynaleziono później",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "Ile wioseł mają łodzie typu double scull (dwuosobowe wioślarskie)?",
      "answer": "Dwa wiosła",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 108,
      "question": "Jak nazywa się bezpośrednia wymiana towarów bez użycia pieniędzy?",
      "answer": "Barter",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 109,
      "question": "Dzień Myśli Braterskiej obchodzony jest 22 lutego. Czy obchodzą go skauci na całym świecie?",
      "answer": "Tak, na całym świecie",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 110,
      "question": "Czy w grudniu można spotkać w Polsce skowronka?",
      "answer": "Nie, odlatują najpóźniej w październiku",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 111,
      "question": "Który pierwiastek chemiczny jest głównym składnikiem spiżu?",
      "answer": "Miedź",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 112,
      "question": "Ile kręgów szyjnych liczy ludzki kręgosłup?",
      "answer": "Siedem",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 113,
      "question": "Który instrument muzyczny widnieje w herbie Radziwiłłów?",
      "answer": "Trąba",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 114,
      "question": "Czy istnieje centrala Internetu?",
      "answer": "Nie, Internet nie ma centralnej jednostki",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 115,
      "question": "Z którego państwa pochodził kompozytor Ryuichi Sakamoto?",
      "answer": "Z Japonii",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 116,
      "question": "Jak nazywa się obraz przedstawiający pejzaż nocny albo mroczny?",
      "answer": "Nokturn",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 117,
      "question": "W styczniu 2023 roku rozpoczął się chiński rok którego zwierzęcia?",
      "answer": "Rok Królika",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 118,
      "question": "Ile herców ma 3 gigaherce?",
      "answer": "3 miliardy herców",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 119,
      "question": "Jak nazywał się współczesny kompozytor, twórca 'Symfonii pieśni żałosnych' i 'Symfonii kopernikańskiej'?",
      "answer": "Henryk Mikołaj Górecki",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 120,
      "question": "Na przełomie których wieków żyła Pocahontas, bohaterka filmu Disneya z 1995 roku?",
      "answer": "Na przełomie XVI i XVII wieku",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 121,
      "question": "Kto powiedział: 'Dużo to nie znaczy dobrze, ale dobrze znaczy dużo'?",
      "answer": "Demostenes",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 122,
      "question": "Który stopień w polskiej policji odpowiada stopniowi kapitana w wojsku?",
      "answer": "Nadkomisarz",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 123,
      "question": "Corno Grande to najwyższy szczyt którego europejskiego pasma górskiego?",
      "answer": "Apeninów",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 124,
      "question": "Rodzajem czego jest 'skjærgård'?",
      "answer": "Jest to rodzaj granitowego wybrzeża wygładzonego przez lodowiec",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 125,
      "question": "Czy Winston Churchill sprawował funkcję premiera po raz pierwszy, gdy Elżbieta II została królową?",
      "answer": "Nie, sprawował ją po raz drugi",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 126,
      "question": "Z którym współczesnym państwem wiąże się historyczne określenie 'Wysoka Porta'?",
      "answer": "Z Turcją",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 127,
      "question": "Na ilu polach rozgrywa się gra planszowa o nazwie Halma?",
      "answer": "Na 256 polach",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 128,
      "question": "Jak miał na imię doktor Frankenstein, bohater powieści Mary Shelley?",
      "answer": "Victor",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 129,
      "question": "Ile minerałów wzorcowych tworzy skalę Mohsa, skalę twardości minerałów?",
      "answer": "Dziesięć",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 130,
      "question": "Z której miejscowości pochodził K.O., w którego rolę wcielił się Stanisław Tym w filmie 'Rejs'?",
      "answer": "Z Małkini",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 131,
      "question": "Jak portugalski kapitan Pedro Álvares Cabral nazwał nowo odkryte terytorium Brazylii?",
      "answer": "Terra de Vera Cruz (Ziemia Prawdziwego Krzyża)",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 132,
      "question": "Do której rodziny roślin należą koniczyna, seradela i lucerna?",
      "answer": "Do rodziny bobowatych (motylkowatych)",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 133,
      "question": "Maksymalnie ilu członków może liczyć Akademia Francuska?",
      "answer": "Czterdziestu",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 134,
      "question": "Które drapieżniki widnieją w herbie Malezji?",
      "answer": "Dwa tygrysy",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 135,
      "question": "Którego późniejszego polskiego króla uwięziono we Francji jako sprzymierzeńca Habsburgów?",
      "answer": "Jana Kazimierza",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 136,
      "question": "Jak miał na imię najstarszy człowiek wymieniony w Starym Testamencie?",
      "answer": "Matuzalem",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 137,
      "question": "Na cześć której organizacji James Cook nazwał archipelag w Polinezji Francuskiej Wyspami Towarzystwa?",
      "answer": "Na cześć Królewskiego Towarzystwa Geograficznego w Londynie",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 138,
      "question": "O której wojnie nie opowiada książka Normana Daviesa 'Orzeł biały, czerwona gwiazda'?",
      "answer": "O drugiej wojnie światowej",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 139,
      "question": "Kto napisał wierszyk 'Słonko widziało'? (Cały dzień słonko po niebie chodziło, czego nie widziało, daj nie patrzyła.)",
      "answer": "Maria Konopnicka",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 140,
      "question": "Które wielkie jezioro amerykańskie leży całkowicie na terenie Stanów Zjednoczonych?",
      "answer": "Jezioro Michigan",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 141,
      "question": "W którym państwie jest organizowany co trzy lata międzynarodowy mistrzowski konkurs pianistyczny imienia Artura Rubinsteina?",
      "answer": "W Izraelu",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 142,
      "question": "Jak nazywa się jedna z najstarszych bibliotek świata założona w 1800 roku w Waszyngtonie?",
      "answer": "Biblioteka Kongresu",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 143,
      "question": "Kanał Świętego Jerzego oddziela które państwa?",
      "answer": "Wielką Brytanię i Irlandię",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 144,
      "question": "Czy słowa dramaturg i dramatopisarz to synonimy?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 145,
      "question": "Pary sportowe i pary taneczne to konkurencje której dyscypliny sportowej?",
      "answer": "Jazdy figurowej na lodzie",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 146,
      "question": "Co znaczą litery Q.E.D. umieszczane na końcu dowodu matematycznego?",
      "answer": "Co było do udowodnienia",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 147,
      "question": "Ognie którego świętego są zjawiskiem związanym z wyładowaniami elektrycznymi?",
      "answer": "Ognie świętego Elma",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 148,
      "question": "Kto podczas drugiej wojny światowej sprawował urząd prezydenta Polski na uchodźstwie?",
      "answer": "Władysław Raczkiewicz",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 149,
      "question": "Do których trzech mórz spływają wody rzek płynących przez Polskę?",
      "answer": "Do Morza Bałtyckiego, Morza Północnego i Morza Czarnego",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 150,
      "question": "Czyim dziełem jest powieść poetycka \"Giaur\"?",
      "answer": "George'a Byrona",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 151,
      "question": "Jakie współczesne określenie zastąpiło przymiotnik \"rejentalny\"?",
      "answer": "Notarialny",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 152,
      "question": "Jak nazywa się poświęcenie na początku partii szachów pionka lub figury dla uzyskania lepszej pozycji do ataku?",
      "answer": "Gambit",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 153,
      "question": "Która ryba jest największa?",
      "answer": "Rekin wielorybi",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 154,
      "question": "Czy Słońce jest ciałem gazowym?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 155,
      "question": "Który król Francji cenił i wspierał twórczość pisarza Moliera?",
      "answer": "Ludwik XIV",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 156,
      "question": "Jaki ładunek elektryczny przepływa przez przewodnik w ciągu sekundy, jeżeli natężenie prądu wynosi 1 amper?",
      "answer": "1 kulomb",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 157,
      "question": "Kto zapisał dla potomnych legendę o Wandzie, co nie chciała Niemca?",
      "answer": "Wincenty Kadłubek",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 158,
      "question": "Jak nazywa się krzywa, która jest dowolnym przekrojem powierzchni stożka?",
      "answer": "Elipsa",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 159,
      "question": "Ile procent powierzchni Polski zajmują jeziora?",
      "answer": "Mniej niż 1%",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 160,
      "question": "Jak nazywa się parlament Hiszpanii?",
      "answer": "Kortezy Generalne",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 161,
      "question": "Które zwierzę ocaliło Mahometa, gdy uciekając z Mekki przed prześladowcami ukrył się w jaskini?",
      "answer": "Pająk",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 162,
      "question": "Okulary do dali przeznaczone są dla krótkowidzów czy dalekowidzów?",
      "answer": "Dla krótkowidzów",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 163,
      "question": "W którym wieku Jacques Piccard i Don Walsh zanurzyli się na dno Rowu Mariańskiego?",
      "answer": "W XX wieku",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 164,
      "question": "Jak nazywa się polityk, który w styczniu 2023 roku zwyciężył w wyborach prezydenckich w Czechach?",
      "answer": "Petr Pavel",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 165,
      "question": "Jezioro Czorsztyńskie i Jezioro Rożnowskie to zbiorniki retencyjne na której rzece?",
      "answer": "Na Dunajcu",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 166,
      "question": "W wyprawie Argonautów po złote runo brała udział kobieta. Jakie nosiła imię?",
      "answer": "Atalanta",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 167,
      "question": "W którym mieście ukazało się drukiem pierwsze wydanie dzieła Kopernika \"O obrotach sfer niebieskich\"?",
      "answer": "W Norymberdze",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 168,
      "question": "Jak nazywa się pasek białej sierści na czole konia?",
      "answer": "Strzałka",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 169,
      "question": "Jak w psychologii nazywa się chorobliwy lęk przed ogniem?",
      "answer": "Pirofobia",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 170,
      "question": "Co znaczy angielski skrót LAN (L A N)?",
      "answer": "Local Area Network, czyli lokalna sieć komputerowa",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 171,
      "question": "Wirtuozem którego instrumentu był Sydney Bechet?",
      "answer": "Saksofonu",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 172,
      "question": "Medycyna holistyczna każe leczyć cały organizm czy tylko jego chorą część?",
      "answer": "Cały organizm",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 173,
      "question": "Którego miasta-państwa władcą był Lorenzo de' Medici, zwany Wawrzyńcem Wspaniałym?",
      "answer": "Florencji",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 174,
      "question": "Ile ramienne gwiazdy widnieją na flagach Somalii i Wietnamu?",
      "answer": "Pięcioramienne",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 175,
      "question": "W którym morzu zatonął w 1940 roku polski okręt podwodny \"Orzeł\"?",
      "answer": "W Morzu Północnym",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 176,
      "question": "Ile zer liczy trylion w polskiej notacji?",
      "answer": "18 zer",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 177,
      "question": "Z której rośliny uzyskiwany jest alkaloid chinina?",
      "answer": "Z kory drzewa chinowego",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 178,
      "question": "Który kontynent zamieszkują niedźwiedzie baribal?",
      "answer": "Amerykę Północną",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 179,
      "question": "Jak nazywa się młody wynalazca, kuzyn Izabeli Łęckiej, bohater powieści \"Lalka\"?",
      "answer": "Julian Ochocki",
      "episode": "finał 138 edycji"
    },
    {
      "id": 180,
      "question": "Który kontynent jest najmniejszy pod względem powierzchni?",
      "answer": "Australia"
    },
    {
      "id": 181,
      "question": "W ilu pozycjach przedstawiony jest człowiek na rysunku Leonarda da Vinci, znanym jako Człowiek Witruwiański?",
      "answer": "W dwóch pozycjach: jedna wpisana w kwadrat, druga w okrąg."
    },
    {
      "id": 182,
      "question": "Czy śledź żyje w ławicach?",
      "answer": "Tak, śledź żyje w ławicach."
    },
    {
      "id": 183,
      "question": "Jak nazywa się dział biologii zajmujący się badaniem owadów?",
      "answer": "Entomologia"
    },
    {
      "id": 184,
      "question": "Jak nazywa się finał rozgrywek w futbolu amerykańskim?",
      "answer": "Super Bowl"
    },
    {
      "id": 185,
      "question": "Proszę podać jedno z dwóch imion polskiego kompozytora Góreckiego.",
      "answer": "Henryk"
    },
    {
      "id": 186,
      "question": "Jak nazywa się pilot, który testuje nowo skonstruowane samoloty?",
      "answer": "Oblatywacz"
    },
    {
      "id": 187,
      "question": "Czy grafit przewodzi prąd elektryczny?",
      "answer": "Tak, przewodzi"
    },
    {
      "id": 188,
      "question": "W trawieniu których substancji główną rolę odgrywa żółć?",
      "answer": "Tłuszczów"
    },
    {
      "id": 189,
      "question": "Jakie zwierzęta są używane w grze w polo?",
      "answer": "Konie"
    },
    {
      "id": 190,
      "question": "Jak nazywa się korek przymocowany do żyłki, utrzymujący haczyk wędki na odpowiedniej głębokości?",
      "answer": "Spławik"
    },
    {
      "id": 191,
      "question": "Jak nazywa się flaga wskazująca przynależność państwową statku?",
      "answer": "Bandera"
    },
    {
      "id": 192,
      "question": "Czy jednostką kąta płaskiego w układzie SI jest radian?",
      "answer": "Tak"
    },
    {
      "id": 193,
      "question": "Jak nazywa się grupa instrumentów muzycznych, w których źródłem dźwięku są napięte struny?",
      "answer": "Chordofony"
    },
    {
      "id": 194,
      "question": "Ile samogłosek jest w słowie 'górska'?",
      "answer": "Dwie"
    },
    {
      "id": 195,
      "question": "Kim z wykształcenia był pisarz Jan Brzechwa?",
      "answer": "Prawnikiem"
    },
    {
      "id": 196,
      "question": "Jaki jest symbol chemiczny węgla?",
      "answer": "C"
    },
    {
      "id": 197,
      "question": "Jak brzmi męskie imię i nazwa części Krakowa?",
      "answer": "Kazimierz"
    },
    {
      "id": 198,
      "question": "Jakiego koloru są kwiaty ogórka?",
      "answer": "Żółte"
    },
    {
      "id": 199,
      "question": "Który grecki bóg poślubił Ariadnę?",
      "answer": "Dionizos"
    },
    {
      "id": 200,
      "question": "Kto napisał powieść, na podstawie której powstał serial 'Pogoda dla bogaczy'?",
      "answer": "Irwin Shaw"
    },
    {
      "id": 201,
      "question": "Na ile sekcji instrumentalnych podzielony jest big band?",
      "answer": "Na cztery"
    },
    {
      "id": 202,
      "question": "Którymi dwiema literami oznacza się postscriptum?",
      "answer": "P.S."
    },
    {
      "id": 203,
      "question": "Który rząd został obalony w wyniku przewrotu majowego w 1926 roku?",
      "answer": "Rząd Wincentego Witosa"
    },
    {
      "id": 204,
      "question": "Zbiorem czego jest herbarium?",
      "answer": "Zbiorem zasuszonych roślin"
    },
    {
      "id": 205,
      "question": "Ich nazwa w dosłownym tłumaczeniu z sanskrytu oznacza 'siedziby śniegów'. O jakim systemie górskim mowa?",
      "answer": "Himalaje"
    },
    {
      "id": 206,
      "question": "Ile wynosi jedna setna w systemie dziesiętnym?",
      "answer": "10 do potęgi minus 2"
    },
    {
      "id": 207,
      "question": "Jakie drugie określenie posiada wyraz 'pohańbić' w języku czeskim?",
      "answer": "Zhańbić"
    },
    {
      "id": 208,
      "question": "W jakim stylu architektonicznym występował system przyporowy?",
      "answer": "Gotyckim"
    },
    {
      "id": 209,
      "question": "Proszę podać synonimy słowa 'prestidigitator'.",
      "answer": "Iluzjonista, magik, kuglarz, sztukmistrz"
    },
    {
      "id": 210,
      "question": "Kto skomponował 'Modlitwę dziewicy'?",
      "answer": "Tekla Bądarzewska-Baranowska"
    },
    {
      "id": 211,
      "question": "W którym dniu tygodnia kończy się karnawał w Polsce?",
      "answer": "We wtorek"
    },
    {
      "id": 212,
      "question": "Za panowania którego władcy pisał kronikę Gall Anonim?",
      "answer": "Za panowania Bolesława Krzywoustego"
    },
    {
      "id": 213,
      "question": "Którego gazu szlachetnego jest najwięcej w suchym powietrzu?",
      "answer": "Argonu"
    },
    {
      "id": 214,
      "question": "Nazwy których dwóch tańców towarzyskich wiążą się z lisem?",
      "answer": "Foxtrot i Quickstep"
    },
    {
      "id": 215,
      "question": "Jak nazywa się okres w historii Chin, kiedy kraj rozpadł się na trzy królestwa?",
      "answer": "Epoka Trzech Królestw"
    },
    {
      "id": 216,
      "question": "Według przysłowia, bez czego nie ma mądrości?",
      "answer": "Bez ciekawości"
    },
    {
      "id": 217,
      "question": "W którym mieście znajduje się największa elektrownia wodna na Wiśle?",
      "answer": "We Włocławku"
    },
    {
      "id": 218,
      "question": "Z pis to nazwa jakiej łodzi wiosłowej?",
      "answer": "Jednoosobowej"
    },
    {
      "id": 219,
      "question": "Jaki pseudonim nosił Jan Bytnar, harcerz Szarych Szeregów?",
      "answer": "Rudy"
    },
    {
      "id": 220,
      "question": "Odmianą którego drzewa owocowego jest oliwka kręcicka?",
      "answer": "Jabłoni"
    },
    {
      "id": 221,
      "question": "Ile jest pór roku, stron świata i cnót kardynalnych?",
      "answer": "Cztery"
    },
    {
      "id": 222,
      "question": "Proszę wymienić dwie z czterech cnót kardynalnych chrześcijaństwa.",
      "answer": "Roztropność, sprawiedliwość, umiarkowanie, męstwo"
    },
    {
      "id": 223,
      "question": "Jak nazywa się zatoka między Półwyspem Arabskim a Afryką?",
      "answer": "Zatoka Adeńska"
    },
    {
      "id": 224,
      "question": "Żółta febra wywoływana jest przez co?",
      "answer": "Przez wirusy"
    },
    {
      "id": 225,
      "question": "Czy karpie należą do płazów?",
      "answer": "Nie, należą do ryb"
    },
    {
      "id": 226,
      "question": "Ile wersów liczy limeryk?",
      "answer": "Pięć"
    },
    {
      "id": 227,
      "question": "Jak nazywa się zjawisko przenikania rozpuszczalnika przez półprzepuszczalną błonę?",
      "answer": "Osmosa"
    },
    {
      "id": 228,
      "question": "Jak nazywa się fontanna, w której kąpała się Anita Ekberg w filmie 'La Dolce Vita'?",
      "answer": "Fontanna di Trevi"
    },
    {
      "id": 229,
      "question": "Honorowy tytuł władcy którego państwa brzmi 'Kustosz Dwóch Świętych Meczetów'?",
      "answer": "Arabii Saudyjskiej"
    },
    {
      "id": 230,
      "question": "Która planeta Układu Słonecznego ma okres obrotu najbardziej zbliżony do Ziemi?",
      "answer": "Mars"
    },
    {
      "id": 231,
      "question": "Jakim trzyliterowym skrótem określa się system cyfrowej radiofonii naziemnej?",
      "answer": "DAB"
    },
    {
      "id": 232,
      "question": "Jakiego koloru żaboty noszą adwokaci w Polsce?",
      "answer": "Zielonego"
    },
    {
      "id": 233,
      "question": "Z mleka których zwierząt produkowany jest ser feta?",
      "answer": "Z owiec"
    },
    {
      "id": 234,
      "question": "W którym stanie USA znajdowało się Jamestown, pierwsza stała angielska kolonia w Ameryce?",
      "answer": "Wirginia"
    },
    {
      "id": 235,
      "question": "Jak nazywał się hiszpański pisarz, autor powieści 'Cień wiatru'?",
      "answer": "Carlos Ruiz Zafón"
    },
    {
      "id": 236,
      "question": "Padoka to płynny czy skrystalizowany miód?",
      "answer": "Płynny"
    },
    {
      "id": 237,
      "question": "Której siły działanie powoduje odchylenie ciał poruszających się na powierzchni Ziemi?",
      "answer": "Siły Coriolisa"
    },
    {
      "id": 238,
      "question": "Kto jest autorem słów 'Jestem człowiekiem i nic, co ludzkie, nie jest mi obce'?",
      "answer": "Terencjusz"
    },
    {
      "id": 239,
      "question": "W którym gwiazdozbiorze najjaśniejszą gwiazdą jest Alkaid?",
      "answer": "Wielkiej Niedźwiedzicy"
    },
    {
      "id": 240,
      "question": "Jak nazywał się okręt, na którym Karol Darwin opłynął kulę ziemską?",
      "answer": "HMS Beagle"
    },
    {
      "id": 241,
      "question": "Jakie zwierzęta zamieszkują herpetaria?",
      "answer": "Gady"
    },
    {
      "id": 242,
      "question": "Proszę podać imię i nazwisko polskiego tancerza uhonorowanego francuską nagrodą imienia Wacława Niżyńskiego.",
      "answer": "Stanisław Szymański"
    },
    {
      "id": 243,
      "question": "Którym biblijnym imieniem nazwano system zapór przeciwpowodziowych w Wenecji?",
      "answer": "Mojżesz"
    },
    {
      "id": 244,
      "question": "Jakie określenia wiążą się z żelazem w metalurgii?",
      "answer": "Kucie, hartowanie"
    },
    {
      "id": 245,
      "question": "W którym mieście dyktowane jest ogólnopolskie dyktando?",
      "answer": "W Katowicach"
    },
    {
      "id": 246,
      "question": "Jak nazywa się pensjonat, do którego przyjeżdżała panna Krysia w piosence 'Jesteśmy na wczasach'?",
      "answer": "Orzeł"
    },
    {
      "id": 247,
      "question": "Czy delfiny żyją samotnie, czy w stadach?",
      "answer": "W stadach"
    },
    {
      "id": 248,
      "question": "Do której dynastii należał Jan Olbracht?",
      "answer": "Do Jagiellonów"
    },
    {
      "id": 249,
      "question": "Jak nazywa się jednostka wojsk lotniczych składająca się z dwóch lub trzech eskadr?",
      "answer": "Dywizjon"
    },
    {
      "id": 250,
      "question": "Tropofobia to chorobliwy lęk przed czym?",
      "answer": "Przed tłumem ludzi"
    },
    {
      "id": 251,
      "question": "Magnetyt to tlenek żelaza czy magnezu?",
      "answer": "Tlenek żelaza"
    },
    {
      "id": 252,
      "question": "Co oznacza skrót RODO?",
      "answer": "Rozporządzenie o ochronie danych osobowych"
    },
    {
      "id": 253,
      "question": "Która rzeka dzieli się w delcie na trzy główne ramiona o nazwach Kilia, Sulina i Święty Jerzy?",
      "answer": "Dunaj"
    },
    {
      "id": 254,
      "question": "W filmie o Harrym Potterze Rupert Grint wcielił się w postać Rona Weasleya czy Draco Malfoya?",
      "answer": "Rona Weasleya"
    },
    {
      "id": 255,
      "question": "Jak nazywał się duński fizyk, który opracował teorię budowy atomów wodoru?",
      "answer": "Niels Bohr"
    },
    {
      "id": 256,
      "question": "Który ptak widnieje na fladze Ekwadoru?",
      "answer": "Kondor"
    },
    {
      "id": 257,
      "question": "Czy język programowania Ada wziął swoją nazwę od prawdziwej osoby?",
      "answer": "Tak, od Ady Lovelace"
    },
    {
      "id": 258,
      "question": "Pod czyim dowództwem szarżował szwadron szwoleżerów polskich forsując przełęcz Somosierry?",
      "answer": "Pod dowództwem Jana Kozietulskiego"
    },
    {
      "id": 259,
      "question": "Grając w damskiej orkiestrze, bohaterka filmu 'Pół żartem, pół serio' nosi polskie nazwisko Kowalczyk czy Kowalski?",
      "answer": "Kowalczyk"
    },
    {
      "id": 260,
      "question": "Z jakich trzech części składa się wiktoriańska szpada?",
      "answer": "Główna, wschodnia i tęczowa"
    },
    {
      "id": 264,
      "question": "Jaką liczbę atomową ma wodór?",
      "answer": "1"
    },
    {
      "id": 265,
      "question": "Ile państw utworzyło tzw. Bałtycki Układ w 1934 roku?",
      "answer": "Trzy"
    },
    {
      "id": 266,
      "question": "Który były prezydent Stanów Zjednoczonych jako pierwszy w historii usłyszał zarzuty karne?",
      "answer": "Donald Trump"
    },
    {
      "id": 267,
      "question": "Kim był Gilgamesz w mitologii sumeryjskiej?",
      "answer": "Herosem"
    },
    {
      "id": 268,
      "question": "Jak nazywa się największy bezodpływowy akwen na Ziemi?",
      "answer": "Morze Kaspijskie"
    },
    {
      "id": 269,
      "question": "Jaki kwiat występuje w tytule filmu zaczynającym się słowem 'Tulipan'?",
      "answer": "Tulipan"
    },
    {
      "id": 270,
      "question": "Którego filozofa za życia nazywano psem?",
      "answer": "Diogenesa"
    }
  ]
}
